_2\. 提图斯的圆形剧场。罗马戏剧和戏剧狂热。动物狩猎 马戏团、它的游戏和派别。

卡西奥多鲁斯在提图斯圆形剧场和马克西姆马戏团逗留的时间更长。即使在哥特人的统治下，这些世界闻名的罗马人最喜爱的竞技剧场仍在继续聚集人们观看摔跤、动物狩猎和战车比赛。罗马人的戏剧娱乐活动，即使在其政治生活的鼎盛时期也无法上升到希腊舞台的高尚境界，在衰落的时代已沦落为一个普通的笑话。戏班子或演员向人民的野蛮趣味致敬，甚至连战车手也被列入其中。在多米蒂安能容纳一万多人的颂歌厅里，甚至在巴尔布斯、马塞拉斯和庞培的剧院里，歌手、管风琴演奏家和舞者都在抨击罗马人的感官，朗诵喜剧或哑剧用最下流的演说来取悦富裕阶层，而哑剧则用无声的手势合唱，用对淫秽事物的放荡描绘来超越它。萨尔维昂对所有城市中此类表演的堕落的抱怨并不夸张。这位主教说，在剧院里，人们看到的是如此可耻的东西，以至于羞耻都无法说出它们的名字，更不用说解释它们了：灵魂被情欲所玷污，眼睛被视觉所玷污，耳朵同时被话语所玷污，人们无法表达对私通的模仿、可耻的动作和手势。人们不禁会想到臭名昭著的戏剧《玛居玛》中的场景。在罗马，主教们的热情耗费了漫长的斗争，才废除了荒唐的卢珀卡尔节，但他们对公共道德的巨大影响并不足以驱逐这些可耻的场面，三百年来，教父们一直在宣扬这些场面是魔鬼的杰作。甚至拜占庭皇帝的法律也无济于事，阿纳斯塔修斯一世曾在 494 年下令禁止淫秽喜剧。即使是狄奥多里克也只能抱怨哑剧已经堕落成了嘲笑，古人娱乐的优雅被堕落的子孙拖入了普通的恶习，体面的娱乐变成了肉欲的刺激。罗马人离不开娱乐；他们的终极激情是快乐；他们想在笑声中死去。在卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）的表格中，还有一个是 Tribunus Voluptatum 的表格，他是罗马公众娱乐活动的负责人，被任命为所有表演者的法官，对他们行使道德警察的职责。

国王对娱乐活动的下流粗鄙深表遗憾，但他认为罗马人不得不接受娱乐活动，因为他们宁愿放弃民族独立的最后一丝希望，也不愿放弃游戏。每逢节日，尤其是执政官或其他国家高级官员就职时，都会组织公共娱乐活动；那个时代为数不多的历史学家都把狄奥多里克在罗马逗留期间在圆形剧场和马戏团为人们表演竞技作为重要事件记录下来。因为只有这两个场馆仍被提及在使用，而弗拉米尼乌斯广场和马克森提乌斯广场已被掩盖在一片死寂之中。

提图斯的圆形剧场当时还完好无损地存在着，但它很可能在 422 年的一场大地震中遭受了损失，这场地震损坏了罗马的许多古迹。根据碑文记载，瓦伦提尼安三世时期对圆形剧场进行了修复。在 467 年至 472 年期间，甚至还进行过修复。之后，罗马斗兽场似乎又在六世纪初的第二次地震中受损，因此，在狄奥多里克统治时期的 508 年，城市长官德西乌斯-马里乌斯-维南提乌斯-巴西利乌斯（Decius Marius Venantius Basilius）修复了斗兽场。

国库和元老院的贫困化，以及当时基督教化的道德观，使得古罗马气势恢宏的残酷场面再也无法上演。自霍诺留以来，角斗场上的角斗已经消失了，因为如果没有消失，卡西奥多鲁斯在他的奇怪的抄本中就会提到，他在抄本中详细谈到了圆形剧场的表演。 在拜占庭，皇帝阿纳斯塔修斯一世于 494 年颁布的法令也永远废除了角斗。然而，见惯了血腥的罗马人并没有完全失去欣赏这种令人愉悦的场面的机会，他们拿着微薄的报酬，在观众面前被撕成碎片，然后体面地死去。这些人就是动物猎人（venatores），他们与摔跤手交替出场，为竞技场增添活力。有时，这些动物游戏甚至会让人想起过去，比如在 519 年，狄奥多里克的女婿尤塔里克（Eutharic）喜庆地进入罗马后，用丰厚的礼物和在圆形剧场举行的游戏来庆祝他执政的开始，为此，非洲像古代一样送来了动物，正如卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）在他的编年史中所说，这些动物的奇特形象让在场的人惊叹不已。他描述了古代猎人的技艺；他描绘了阿瑞纳留斯用木制长矛跃过冲过来的熊或狮子，用膝盖和肚皮爬向野兽，或用木制滚动器飘向野兽，或像刺猬一样把自己藏在细而灵活的藤条套中。作为一名基督徒，他对这些人的命运发出了人性化的哀叹，即使在哈德良和安东尼时代，这种哀叹在牧师口中也会显得荒唐可笑。他说，如果受膏的摔跤手、风琴演奏者或歌唱家都能得到执政官的慷慨解囊，那么为观众的掌声献出生命的复仇者难道不更应该得到慷慨解囊吗？他用自己的鲜血来满足人们的欲望，他努力用自己灾难性的技巧来取悦人们，而人们却不愿看到他逃脱。这是一场卑鄙的表演，一场不神圣的战斗，与野兽搏斗，他无法指望用力量战胜野兽！最后，世人的盲目可悲可叹！如果有任何正义的洞察力，那么用于保护人类生命的财富就会和现在浪费在杀戮人类生命上的财富一样多！- 即使在今天，每一个仅有一些仁慈智慧的军事国家的大臣也不得不跟着卡西奥多鲁斯重复这一声高尚的叹息。

狄奥多里克的人性并不情愿抵制传统的马戏表演，因为人们疯狂的狂欢热情只会导致血腥的表演。罗马马戏团已经修建了几个世纪；特拉扬在尼罗河大火后完成了马戏团，君士坦丁努斯则为马戏团做了最后的装饰，那就是埃及方尖碑，它比奥古斯都竖立的邻近方尖碑高出四十多个巴掌。如今，这两座方尖碑仍矗立在罗马，但偶然的机会却将它们分开了，因为前者曾紧挨在一起，矗立在拉特兰广场前，而后者则位于人民广场上。听到人们最后一次赞美罗马伟大的奇迹--它未被摧毁的辉煌，就像卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）用许多寓意解释的那样，会激起人们最热烈的参与。罗马人口稀少，在很长一段时间内都无法填满椭圆形的地板，因为当时的市民无法坐满 15 万或 20 万个座位。当特拉扬在这里举行运动会时，这座巨大的建筑甚至还不够满足城市的需要，没有一个罗马人会相信，有一天马戏团会变得太大，无法容纳罗马的所有居民，事实上，这座城市的所有居民都可以舒适地坐在第四排座位上。大约在 500 年时，一些大理石座位已经破败不堪，门廊的一些部分遭到破坏，外面的商店和拱顶也已荒废；塞普蒂米乌斯-塞维鲁曾经在这里树立的雕像，许多可能已经被汪达尔人拖走，还有一些残缺不全地矗立在壁龛里。马戏团陈旧不堪，饱经风霜，整座巨大的建筑在几个世纪的使用中已经破败不堪，在颜色和外观上一定带有陈旧的特征，就像附近的皇宫一样，与皇宫之间只有一条道路相隔。但它仍在完整地使用着；卡西俄多鲁斯提到了入口处的十二重门、带有两座方尖碑的脊柱、七根尖柱或尖塔、环绕竞技场的运河（euripus），甚至是发出比赛信号的马帕（mappa）或布、_desultores_或_equi desultatorii_，即在比赛开始时出场的戏法骑手，总之，卡西俄多鲁斯提到了许多属于马戏团和比赛性质的东西。当然，曾经带着神灵和祭祀动物从元老宫前往马戏团的 Pompa Circensis 已经不复存在；人们满足于更有限的娱乐活动。但执政官们在就职典礼上仍会定期举行竞技活动，我们还能找到执政官夸耀竞技活动的记录。

君士坦丁堡赛马场的优秀战车手似乎有时会在罗马马戏团客串演出，或者到罗马参加聚会娱乐活动。因为在卡西奥多鲁斯关于马戏表演的记录中，战车手托马斯有机会获得月薪，因为正如这位大臣带着某种敬意所表达的那样，他是他的技艺的第一人，并且放弃了自己的家乡，来到了西方帝国的首都。与拜占庭一样，马戏团、普拉西纳（绿党）和威内塔（灰蓝党）党派的愤怒在罗马盛行。尽管马戏团最初有四种颜色，卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）还是根据季节对这四种颜色进行了解释：普拉西纳指的是绿意盎然的春天，云雾缭绕的冬天指的是维内塔，玫瑰红指的是火红的夏天，白色指的是满是霜雪的秋天。自从罗马那些心胸狭隘的皇帝把自己贬低为战车手，偏袒绿色或蓝色之后，马戏团的这种划分就一直存在。人们在这里寻找一种替代品，以弥补他们在国家生活中失去的参与，他们的政治观点在这里得到了某种骚动性的表达。即使罗马马戏团没有像拜占庭马戏团那样经常发生血腥斗殴事件（501 年，在拜占庭马戏团的一场蓝绿之争中，3000 多人被砍死在赛马场上），但也不乏小规模冲突。"卡西奥多鲁斯说："令人吃惊的是，比起其他任何比赛，脾气都会被无谓而严重的愤怒冲昏头脑。绿军赢了，马上就有一部分人哀悼；蓝军跑到前面，全城的大部分人都在哀悼；什么也没赢，他们的侮辱就越来越多；什么也没输，他们就觉得受伤更深，他们如此专注于琐碎的争吵，仿佛这是为了濒临灭绝的祖国的利益。

509 年，马戏团发生了一场战斗：两名元老、蓝党支持者 Importunus 和 Theodoricus 攻击绿党，一人在骚乱中丧生。普拉西纳的人民（这是敕令的特色表述）本想在当时激烈的君士坦丁堡放火焚城、血流成河，但在罗马，他们冷静地向当局求助，狄奥多里克下令将两名元老送交普通法庭。他颁布了一项严格的法律，禁止元老对自由人进行任何人身侮辱，也禁止低级别的人对元老进行任何人身侮辱。与此同时，他还告诫那些因贵族的傲慢而没有幽默地忍受人民侮辱性嘲笑的元老们，不要忘记他们所处的位置，"因为在马戏团里，人们不会寻找卡通内斯"。总之，他承认自己打心眼里鄙视这种场面，因为它驱走了所有严肃的情感，挑起了最愚蠢的争吵，破坏了体面，它在古代曾是一种崇高的制度，却被爱争吵的后人贬低为一种狰狞的游戏，他还承认，他之所以坚持马戏团的游戏，只是因为他无法抵挡幼稚的人们的冲动，因为有时犯傻是明智的。

这就是宽宏大量的哥特人与罗马古迹和人民习俗的关系，这也是他的政府的崇高意识，它完全无愧于最有人性的世纪，走在了时代的前列，使国王和大臣都得到了同等的尊重，国王珍视它，大臣则通过他的教育和才华的表达为它指明方向。
